---
title: VSCode -- почти IDE для С++
---

# VSCode

Бесплатный редактор кода с гибкими настройками, который можно применять для любого языка: C/C++, Python, $\LaTeX$.

## Установка компилятора С++

Ссылка на конфигурацию [VSCode](https://code.visualstudio.com/docs/cpp/config-mingw) для С++ на официальном сайте.

1. Скачайте [MSYS2](https://github.com/msys2/msys2-installer/releases/download/2023-01-27/msys2-x86_64-20230127.exe) ([официальный сайт](https://www.msys2.org/)). Установка не требует особых усилий, достаточно оставить все параметры по умолчанию.
2. Откройте MSYS2 и впишите туда следующую строку:
`pacman -S --needed base-devel mingw-w64-x86_64-toolchain`
затем `Y`. Это позволит установить компилятор для языка С++.
3. После установки компилятора требуется добавить его в системный путь. Это делается следующим образом:
    3.1. Откройте настройки (settings)
    ![](https://i.imgur.com/T3KSplj.png)
    3.2. В поисковике настрек найдите "изменение системных переменных среды" (Edit enviroment variables)
    ![](https://i.imgur.com/OqM4nI1.png)
    3.3. В новом окне нажмите на `Path` из списка и следом на кнопку "Изменить" (Edit)
    ![](https://i.imgur.com/felkkf4.png)
    3.4. Добавьте еще одну строку в новом списке, нажав на кнопку "Создать" (New). Впишите путь установки компилятора. Если стандартные настроки не менялись, то это `C:\msys64\mingw64\bin`
    ![](https://i.imgur.com/MI2WAbz.png)
    3.5. Попробуйте запустить командную строку (command prompt/CMD/PowerShell/и т.д.) и написать `g++`. Если вывод будет `g++: fatal error: no input files`, то все прошло успешно
4. Посетите [официальный сайт VSCode](https://code.visualstudio.com/download) и загрузите `User Installer`
5. Запустите установщик VSCode и следуйте инструкциям. Устанавливайте в стандартном режиме. При этом можно выбрать следующие опции
![](https://i.imgur.com/v1E9t5g.png)
6. Запустите VSCode после установки и создайте директорию (папку), для текущего семестра. Это можно сделать следующим образом:
    6.1 Выберите пункт "Файл->Открыть директорию"
    6.2 В проводнике выбираете удобное расположение для работ в течении семестра. Назовите директорию как `cpp_spring_24` или же как-то по другому
7. В новом проекте вам потребуется создать директорию `.vscode`. Эта директория служит служебной для VSCode и хранит в себе локальные настройки.
8. Внутри `.vscode` создайте файл с названием `tasks.json`. Его сдержимое описано ниже
```json
{
  "tasks": [
    {
      "type": "cppbuild",
      "label": "C/C++: g++.exe build active file",
      "command": "C:\\msys64\\mingw64\\bin\\g++.exe",
      "args": [
        "-fdiagnostics-color=always",
        "-g",
        "${file}",
        "-o",
        "${fileDirname}\\${fileBasenameNoExtension}.exe"
      ],
      "options": {
        "cwd": "${fileDirname}"
      },
      "problemMatcher": ["$gcc"],
      "group": {
        "kind": "build",
        "isDefault": true
      },
      "detail": "Task generated by Debugger."
    }
  ],
  "version": "2.0.0"
}
```
9. Установите расширение [C/C++ extensions](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=ms-vscode.cpptools). Его можно найти в меню расширений.
10. Перезагрузите VSCode.
